<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://boursedata.fr/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://boursedata.fr/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr"/><updated>2024-06-12T14:59:39+00:00</updated><id>https://boursedata.fr/feed.xml</id><title type="html">Bourse Data</title><subtitle>Analyse de sociétés côtées en bourse, contenu éducatif sur l&apos;investissement boursier Stock analysis, educational content on investing </subtitle><entry><title type="html">La volatilité</title><link href="https://boursedata.fr/blog/2024/volatilite/" rel="alternate" type="text/html" title="La volatilité"/><published>2024-06-10T13:00:00+00:00</published><updated>2024-06-10T13:00:00+00:00</updated><id>https://boursedata.fr/blog/2024/volatilite</id><content type="html" xml:base="https://boursedata.fr/blog/2024/volatilite/"><![CDATA[<h2 id="introduction">Introduction</h2> <p>La volatilité est l’ampleur des variations du cours d’un actif financier sur une période donnée, et est généralement mesuré par l’écart-type, mais nous verrons aussi que l’Ulcer Index peut également le mesurer avec encore plus de justesse.</p> <p>La mesure de la volatilité est donc un indicateur technique, car celle-ci est basée sur des variations de prix. Elle est de facto souvent utilisé en trading. Mais il est également possible d’utiliser ces indicateurs pour des fins d’investissement, c’est ce que nous allons voir.</p> <blockquote class="block-tip"> <p>L’écart-type ou l’Ulcer Index peuvent mesurer la volatilité</p> </blockquote> <h2 id="ratio-de-sharpe">Ratio de Sharpe</h2> <p>Le ratio de Sharpe mesure l’écart de rentabilité d’un portefeuille d’actions par rapport au taux de rendement d’un placement sans risque, divisé par l’écart-type de la rentabilité de ce portefeuille. On s’en sert généralement pour comparer des portefeuilles entre eux, et voir celui qui présente le couple rendement-volatilité le plus intéressant.</p> \[\text{Ratio de Sharpe} = \frac{\text{Rentabilité du portefeuille} - \text{Rentabilité d'un placement sans risque}} {\text{Ecart-type à la hausse et à la baisse}}\] <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Ratio de Sharpe &lt; 0 =&gt; le portefeuille a une moins bonne performance qu'un placement sans risque
Ratio de Sharpe &lt; 1 =&gt; le portefeuille est rentable mais avec une volatilité importante
Ratio de Sharpe &gt; 1 =&gt; le portefeuille est rentable et avec une volatilité contenue
</code></pre></div></div> <p>Lorsque l’on compare deux portefeuilles, plus le ratio de Sharpe est élevé et plus le portefeuille sera rentable sans subir d’importantes fluctuations.</p> <p>Le problème du ratio de Sharpe, c’est qu’une forte volatilité haussière ou baissière est comptée de la même manière. Hors, on souhaiterait idéalement un indicateur qui pénalise plutôt les baisses que les hausses de cours. C’est pour résoudre ce problème qu’à été inventé le ratio de Sortino.</p> <h2 id="ratio-de-sortino">Ratio de Sortino</h2> <p>Le ratio de Sortino est une variante du ratio de Sharpe car on ne tiendra compte que de l’écart-type à la baisse. On s’en sert également pour comparer des portefeuilles entre eux, et voir celui qui présente le couple rendement-volatilité le plus intéressant, en prenant uniquement la volatilité à la baisse.</p> \[\text{Ratio de Sortino} = \frac{\text{Rentabilité du portefeuille} - \text{Rentabilité d'un placement sans risque}} {\text{Ecart-type uniquement à la baisse}}\] <p>Un exemple</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Portefeuille P1 : rendement annualisé de 10%, écart-type à la baisse de 4%
Portefeuille P2 : rendement annualisé de 15%, écart-type à la baisse de 12%
Le taux sans risque est de 6%

Sortino P1 = (10-6)/4 = 1
Sortino P2 = (15-6)/12 = 0.75

P1 est donc un portefeuille offrant moins de volatilité à la baisse malgré son rendement inférieur
</code></pre></div></div> <blockquote class="block-tip"> <p>Le ratio de Sortino mesure la volatilité à la baisse</p> </blockquote> <h2 id="upi">UPI</h2> <p>L’UPI est une autre variante du ratio de Sharpe, mais au lieu de prendre l’écart-type comme mesure de la volatilité, on prendra l’Ulcer Index.</p> \[UPI = \frac{\text{Rentabilité du portefeuille} - \text{Rentabilité d'un placement sans risque}} {\text{Ulcer Index}}\] <p>Avec \(\text{Ulcer Index} = \sqrt { \frac {D(1)^2 + D(2)^2 + D(3)^2 + ... + D(n)^2}{n} }\)</p> <p>Et \(D(i) = 100 * \frac {\text{Cours de clôture}(i) - \text{Cours le plus haut sur la période}} {\text{Cours le plus haut sur la période}}\), D(i) se calculant par période de 14 jours</p> <p>Donc :</p> <ul> <li>D(i) sera positif si il y a un drawdown sur la période</li> <li>D(i) se rapprochera de 0 si le cours de clôture est proche du top sur la période</li> <li>Plus la baisse est importante et plus \(D(i)^2\) sera élevé</li> </ul> <p>Ainsi :</p> <ul> <li>Un UPI faible signifie que l’action a déjà coulé en subissant des baisses de cours fortes et durables</li> <li>Un UPI élevé signifie que l’action est insubmersible et traverse les tempêtes sans trop de dégâts</li> </ul> <blockquote class="block-tip"> <p>L’UPI mesure la volatilité à la baisse en tenant compte de sa profondeur et de sa durée</p> </blockquote> <p>Vous trouverez <a href="/assets/pdf/ui.pdf">ici</a> un article en anglais expliquant en détail l’Ulcer Index.</p> <h2 id="bandes-de-bollinger">Bandes de Bollinger</h2> <p>Les bandes de Bollinger sont constituées de trois lignes :</p> <ul> <li>une moyenne mobile simple, généralement calculée sur 20 jours</li> <li>une bande supérieure située à deux écarts-types au dessus de la moyenne mobile simple</li> <li>une bande inférieure située à deux écarts-types en dessous de la moyenne mobile simple</li> </ul> <p>Théoriquement, il y a 95% de chance que l’évolution du cours s’établisse à l’intérieur des bandes supérieure et inférieure. Ainsi, plus les bandes sont larges, plus il y a de volatilité.</p> <p>En analyse technique, nous observons généralement que :</p> <ul> <li>il y a une alternance de bande serrée et de bandes larges</li> <li>il y un début de tendance par un élargissement des bandes, la moyenne mobile indiquant la direction à la baisse ou à la hausse</li> <li>il y a un essouflement par un resserrement des bandes</li> <li>une action aura un potentiel de hausse ou de baisse important à la sortie d’un canal serré avec une moyenne mobile horizontale</li> </ul> <blockquote class="block-tip"> <p>L’écartement des bandes de Bollinger donne une indication sur l’importance de la volatilité, et la direction de la moyenne mobile donne une indication sur la tendance haussière ou baissière</p> </blockquote> <h2 id="le-vix-pour-mesurer-la-volatilité-du-marché">Le VIX pour mesurer la volatilité du marché</h2> <p>Jusqu’à présent, nous avons vu des indicateurs qui mesure la volatilité sur les prix passés, nous parlons de volatilité historique.</p> <p>Le VIX permet quand à lui de mesurer la volatilité implicite, ou volatilité attendue. Cette méthode est tournée vers le futur car elle repose sur le prix des options.</p> <p>Les options sont une sorte d’assurance qu’un investisseur peut acheter pour :</p> <ul> <li>protéger une position d’une forte baisse,</li> <li>éviter de manquer une opportunité d’achat en cas de forte hausse du cours</li> </ul> <p>Le prix des options est fixé par le marché, et plus une hypothèse à de chance de se produire, par exemple qu’une action atteigne un certain prix, et plus le prix de l’option est élevé.</p> <blockquote class="block-tip"> <p>Le VIX, également appelé indice de la peur, est un indicateur de la nervosité des marchés financiers. Basé sur une moyenne pondérée du prix des options, elle reflète les attentes des investisseurs à se protéger face à une forte volatilité. Plus le VIX est élevé et plus le prix des options est élevé.</p> </blockquote> <h2 id="profiter-des-indicateurs-de-volatilité-pour-investir-au-bon-moment">Profiter des indicateurs de volatilité pour investir au bon moment</h2> <h4 id="profiter-de-la-nervosité-lorsque-le-vix-passe-au-dessus-de-30">Profiter de la nervosité lorsque le VIX passe au-dessus de 30</h4> <p>Un investisseur peut en profiter pour :</p> <ul> <li>acquérir des actions d’entreprises florissantes à prix bradé</li> <li>vendre des options pour profiter de l’envolée des cours des options</li> </ul> <h4 id="affiner-sa-stratégie-dacquisition-grâce-à-lupi">Affiner sa stratégie d’acquisition grâce à l’UPI</h4> <p>Une action dont l’UPI est faible indique que l’action a connu dans le passé des périodes de baisse forte et durable, cela est généralement le cas pour une entreprise cyclique. Ainsi, il conviendra d’accumuler des actions lors du cycle baissier, sans se précipiter.</p> <p>Au contraire, une action avec un UPI élevé, indique que l’action n’a connu seulement que des baisses modérées. La plupart du temps, il s’agit d’entreprises florissantes capable de passer les tempêtes. Ainsi l’investisseur souhaitant accumuler des actions, peut commencer même avec un léger discount sur la valeur intrinsèque.</p> <h4 id="identifier-un-bas-de-marché">Identifier un bas de marché</h4> <p>Un marché peut parfois se transformer en une véritable braderie où de nombreuses actions subissent une décôte importante. Cet état arrive soit en période de récession, soit lors d’épisodes de panique générale. Hors il est impossible de dire ou prédire avec exactitude le point le plus bas du marché, mais certains indicateurs statistiques combinés ensemble permettent d’estimer si nous en sommes proche.</p> <blockquote class="block-tip"> <p>Chez Bourse Data nous aimons utiliser le SPXA200R et l’Ulcer Index combinés ensemble pour déterminer un bas de marché</p> <ul> <li>SPXA200R &lt; 30%</li> <li>Ulcer Index sur le SP500 &gt; 40</li> </ul> </blockquote> <p>SPXA200R = Pourcentage d’actions du SP500 au dessus de la moyenne mobile 200 jours. En d’autres terme, SPXA200R représente un pourcentage d’actions avec un momentum positif.</p> <p>Un bon investisseur, ayant laissé accumuler des liquidités, peut profiter de cette occasion pour accumuler ou initier des positions.</p> <h4 id="fear-and-greed-index">Fear and greed index</h4> <p>CNN publie un indicateur qui permet de capter le sentiment général du marché grâce à des mesures basées sur plusieurs critères comme le momentum, les options, le vix, etc. Cet indicateur délivre une note entre 0 et 100. En dessous de 25, on est en territoire de panique et au dessus de 75, en zone de sur-achat.</p> <p>Chez Bourse Data, nous avons observé qu’un <a href="https://edition.cnn.com/markets/fear-and-greed">fear &amp; greed index</a> &lt; 10 présentait souvent des bonnes opportunités d’acquisition.</p> <blockquote class="block-tip"> <p>Le fear &amp; green index est un indicateur technique permettant d’estimer le sentiment de marché actuel</p> </blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="education"/><category term="investir"/><summary type="html"><![CDATA[Les différentes façon de mesurer la volatilité]]></summary></entry><entry><title type="html">Trading vs investissement</title><link href="https://boursedata.fr/blog/2024/trading-vs-investir/" rel="alternate" type="text/html" title="Trading vs investissement"/><published>2024-05-28T13:00:00+00:00</published><updated>2024-05-28T13:00:00+00:00</updated><id>https://boursedata.fr/blog/2024/trading-vs-investir</id><content type="html" xml:base="https://boursedata.fr/blog/2024/trading-vs-investir/"><![CDATA[<h3 id="limportance-de-léducation-financière">L’importance de l’éducation financière</h3> <p>Quand on sort de l’école après plusieurs années d’étude, on pense tout savoir mais on découvre peu à peu que cela est faux. On manque de compétences pratiques dans plein de domaine et savoir placer son argent correctement en fait partie.</p> <p>Malheureusement, on peut trainer cette lacune pendant plusieurs années, jusqu’au jour fatal où on va commettre une erreur qui va nous faire perdre plusieurs années d’économie..</p> <p>Bourse Data est donc née d’un besoin, celui d’acquérir une éducation financière solide afin d’être en capacité de faire ses choix en toute autonomie.</p> <h3 id="placer-son-capital">Placer son capital</h3> <p>Il existe 2 façons de placer son capital sur les marchés financiers : le trading ou l’investissement.</p> <p><strong>Le trading</strong> s’appuie sur l’analyse technique qui permet de se concentrer sur les mouvements de prix à court terme. L’analyse technique utilise des outils tels que les graphiques, les indicateurs techniques et les tendances passées pour prédire les mouvements futurs des cours. Les analystes techniques cherchent à identifier des signaux d’achat ou de vente en fonction des schémas graphiques et des niveaux de support/résistance.</p> <p><strong>L’investissement</strong> est une stratégie à long terme visant à accroître la valeur de son capital au fil du temps. Les investisseurs cherchent à acheter des actifs (comme des actions, des obligations, des biens immobiliers, etc.) en fonction de leur valeur intrinsèque. Ils évaluent les fondamentaux de l’entreprise, les perspectives de croissance, les flux de trésorerie, etc. L’objectif est de générer des rendements positifs sur une période prolongée, souvent des années voire des décennies.</p> <p>Le trading peut s’apparenter à un métier à part entière tant il est consommateur en temps et énergie car il nécessite de placer des micro pari très souvent. L’investissement ne nécessite pas de temps au quotidien une fois l’argent placé.</p> <h3 id="le-trading">Le trading</h3> <p>Pour effectuer un trade dans les règles de l’art, il faut placer 3 ordres :</p> <ul> <li><strong>un point d’entrée</strong>, il s’agit du prix auquel vous entrez dans un trade et de la quantité d’argent que vous investissez.</li> <li><strong>un stop loss</strong>, c’est le niveau de prix qui vous permet de sortir automatiquement d’un trade en cas de mouvement défavorable. Cela limite vos pertes.</li> <li><strong>un take profit</strong>, c’est le prix auquel vous sortez automatiquement du trade pour réaliser un profit.</li> </ul> <p>Pour réduire les risques dans le trading, il est essentiel de <strong>diversifier</strong> vos positions en répartissant votre capital entre différents trades.</p> <p>Vous ne gagnerez pas à chaque fois, mais l’objectif est d’avoir statistiquement plus de trades gagnants que de trades perdants. Assurez-vous également de définir un risque par trade limité, c’est-à-dire la somme maximale que vous êtes prêt à risquer sur chaque transaction.</p> <h3 id="linvestissement">L’investissement</h3> <p>Le point de vue de l’investisseur est différent de celui du trader.</p> <p>Lorsqu’un investisseur achète des actions, il va acheter une partie d’un <strong>business</strong>. Alors que le trader va étudier l’évolution graphique des cours, l’investisseur va plutôt s’intéresser à l’entreprise en elle-même et comment elle gagne son argent.</p> <p>Du point de vue d’un investisseur, une entreprise est une <strong>machine à générer de l’argent</strong> en vendant des produits ou des services. Pour illuster cela, Warren Buffet prend souvent l’exemple d’une ferme. Si vous décidez d’acquérir une ferme, vous allez vous intéresser à la quantité de lait, d’oeufs ou de légumes que la ferme va produire, ainsi que les divers coûts d’exploitation, afin de dégager un bon <strong>rendement</strong>.</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Rendement = Flux de trésorerie disponible / Somme investie au départ
</code></pre></div></div> <p>Le flux de trésorerie disponible ou <strong>“Free Cash Flow”</strong> en anglais, est l’argent généré par les activités opérationnelles, moins les dépenses pour maintenir l’activité. Dans notre exemple, ce sera l’argent rapporté par la vente des produits de la ferme diminué des coûts pour la maintenance des outils agricoles comme les tracteurs.</p> <p>Un investisseur voudra un rendement élevé et stable. Si vous observez la formule du rendement, on peut déduire que l’investisseur voudra :</p> <ul> <li>un Free Cash Flow élevé et stable, donc que le business devra être rentable et ne pas perdre de sa superbe dans le temps, grâce à un avantage concurrentiel, ou <strong>“moat”</strong> en anglais, qui empêchera un concurrent de dupliquer facilement le business.</li> <li>un prix d’achat raisonnable</li> </ul> <h3 id="la-notion-de-risque">La notion de risque</h3> <p>La notion de risque est différente pour un trader ou pour un investisseur. Pour un trader, le risque va représenter la probabilité que le trade touche un stop loss et que le montant parié soit perdu. Pour un investisseur, le risque va représenter la possibilité que le business ne délivre pas le rendement attendu dans le futur.</p> <h3 id="les-marchés">Les marchés</h3> <p>Les marchés boursiers sont des lieux où s’échangent des titres financiers, tels que des actions, des obligations ou des devises.</p> <p>Chaque marché possède ses propres règles. Par exemple, le marché des actions américaines :</p> <ul> <li>ouvre entre 15h30 et 22h heure de Paris</li> <li>possède un circuit breaker mettant en pause les échanges pendant 15 minutes si la baisse atteint 7%, puis 13%, et au delà de 20%, les échanges sont suspendus pour la journée</li> </ul> <p>De plus la SEC, qui est le régulateur boursier :</p> <ul> <li>peut suspendre la vente à découvert sur un titre en forte volatilité</li> <li>peut poursuivre en justice les auteurs de manipulation de marché</li> </ul> <p>Pour le trader, le marché va lui envoyer des signaux, qu’il va interpréter pour placer ses ordres. Pour l’investisseur, le marché est juste un lieu d’échange.</p> <h3 id="a-retenir">A retenir</h3> <p><strong>Trading</strong></p> <ul> <li>“try to time the market” : on va essaie d’entrer et sortir au bon moment</li> <li>“the market instructs you” : le marché nous délivre des signaux et on essaie de s’adapter, mais attention, il est impossible de prédire les mouvements futurs, on peut seulement supposer des scénarios</li> </ul> <p><strong>Investissement</strong></p> <ul> <li>“spend time in the market” : on laisse nos positions courir le plus longtemps possible pour bénéficier des intérêts composés</li> <li>“the market serves you” : le marché est juste un endroit pour effectuer des échanges</li> </ul> <h3 id="conclusion">Conclusion</h3> <p><strong>Le trading</strong> est une activité difficile car c’est une compétition parmi les élites. Vous ferez face à des traders aguerris, des machines avec des algorithmes optimisés par des chercheurs, et des manipulations de marché. De plus, cette activité nécessite de passer beaucoup de trade pour diversifier ses positions, et donc beaucoup de temps.</p> <p><strong>L’investissement</strong> est moins difficile, mais il nécessite de passer du temps à analyser les rapports annuels des entreprises, lire et se cultiver pour comprendre les grandes tendances, et avoir une liste d’actions que l’on connait et que l’on suit, afin de rester au plus près de notre zone de connaissance. L’investisseur initiera une position s’il juge que le prix ne reflète pas la vraie valeur de l’entreprise.</p> <h4 id="pour-finir-quelques-citations-dinvestiseurs-célèbres">Pour finir, quelques citations d’investiseurs célèbres</h4> <ul> <li>“If timing the market is such a great strategy, why haven’t we seen the names of any market timers at the top of the Forbes list of richest Americans?” Peter Lynch</li> <li>“I am an exponent of the philosophy that the main objective of common stock investment should be pricing, not timing; and by pricing I mean the endeavor to buy securities at prices which are attractive, letting timing take care of itself.” Benjamin Graham</li> <li>“I don’t believe all this nonsense about market timing. Just buy very good value and when the market is ready that value will be recognized.” Henry Singleton</li> <li>“Most people who have been really successful in the securities markets say the same thing – that they’re not smart enough to get into the market and out of it. So they tend to remain more or less in the market at all times.” Walter Schloss</li> </ul> <blockquote class="block-tip"> <p>Chez Bourse Data, nous avons décidé de nous concentrer sur l’investissement. Notre ligne éditoriale sera donc principalement axée sur ce sujet.</p> </blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="education"/><category term="trading"/><category term="investir"/><summary type="html"><![CDATA[La différence entre le trading et l'investissement]]></summary></entry></feed>